\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{amsmath,scalerel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[hidelinks,pdftex,
            pdfauthor={Rin Baudelet},
            pdftitle={TP Probabilités et Statistiques},
            pdfsubject={},
            pdfproducer={Latex with hyperref},
            pdfcreator={pdflatex}]{hyperref}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[Glenn]{fncychap}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{glossaries}
\usepackage{blkarray}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\graphicspath{ {./images/} }

\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\fancypagestyle{basic}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\cfoot{}
}

\fancypagestyle{theannex}{
	\fancyhf{}
	\lhead{TP Probabilités et Statistiques}
	\rhead{R. Baudelet}
	\chead{\textbf{Annexe}}
	\cfoot{Page \thepage \;sur \pageref{LastPage}}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{R. Baudelet}
\lhead{TP Probabilités et Statistiques}
\cfoot{Page \thepage \;sur \pageref{LastPage}}

\title{TP Probabilités et Statistiques\\\small{2022/2023}}
\author{Rin Baudelet}
\date{\today}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\newcommand{\tabs}[2]{\hspace*{#2} #1 \hspace*{#2}}
\newcommand{\citeb}[1]{[\cite{#1}]}

\newcommand{\jmpP}[0]{\vspace*{6mm}}
\newcommand{\jmpp}[0]{\vspace*{4mm}}
\newcommand{\jmpi}[0]{\vspace*{2mm}}
\newcommand{\midpnt}{·}
\newcommand{\card}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\dbleunderline}[1]{\underline{\underline{#1}}}

\makenoidxglossaries
\renewcommand*\glspostdescription{\dotfill}

\newglossaryentry{gls_template}
{
	name=something,
	description={the description}
}


\begin{document}
\maketitle
\rule{\linewidth}{0.2mm}
\begin{flushleft}
{\large \uppercase{Travaux pratiques de Proba/Stats} — L3 INFO} \\
\jmpP
{
	\centering
	\uppercase{Rendu final TP 1 \& 2} \hfill \textit{TP - Compte rendu}
}
\vspace*{-3mm}
\end{flushleft}
\rule{\linewidth}{0.2mm}
\vfill
\tableofcontents
\vfill
\begin{center}
%\write18{wget https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png}
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{\includegraphics{88x31.png}}
\end{center}
\thispagestyle{basic}
\pagebreak
%
%%% CONTENTS
%
\part*{Première partie}
\addcontentsline{toc}{part}{Première partie}
\begin{justify}
\noindent
Pour ce premier TP, notre objectif est de programmer des méthodes de régression linéaire dont:
\begin{itemize}[label=-]
	\item Méthode du moindre carré
	\item Méthode d'optimisation
\end{itemize}
\noindent
Malheureusement, suite à des problèmes rencontrés lors de la programmation dont nous ne parvenons pas à trouver l'issue, la comparaison entre ces deux méthodes ne pourra se faire; la deuxième méthode ne donnant pas de résultats (problème de dépassement de capacité). \\

\noindent
Cependant, nous avons pu comparer la programmation de notre méthode des moindres carrés avec la fonction de régression linéaire du package \textit{numpy}, nous donnant les mêmes résultats.
\section{Les jeux de données utilisés}
\noindent
Pour cette première partie, les jeux de données utilisés sont les suivants: 
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|*{2}{C{4cm}|}}
		\hline
		\textbf{Altitude (m)} & \textbf{Température (°C)} \\ \hline
		3500 & 10 \\ \hline
		2800 & 13 \\ \hline
		1300 & 20 \\ \hline
		750 & 25 \\ \hline
		300 & 30 \\ \hline
		900 & 22 \\ \hline
		1800 & 18 \\ \hline
		3100 & 11 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Température en été}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|*{2}{C{4cm}|}}
		\hline
		\textbf{Altitude (m)} & \textbf{Température (°C)} \\ \hline
		3500 & -15 \\ \hline
		2800 & -11 \\ \hline
		1300 & 0 \\ \hline
		750 & 3 \\ \hline
		300 & 10 \\ \hline
		900 & 2 \\ \hline
		1800 & -2 \\ \hline
		3100 & -13 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Température en hiver}
\end{table}
\section{Résultats}
\subsection{Données: été}
\noindent
Par régression linéaire, conjointement au maximum de vraisemblance, nous obtenons le graphique suivant:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.75]{../resources/pw1/reg-Summer temperature-least_squares.png}
	\caption{Régression linéaire sur les températures de l'été en fonction de l'altitude}
\end{figure}

\noindent
Egalement, nous obtenons une température à 1000 mètres d'altitude de$\ldots$
\begin{itemize}[label=-]
	\item 23,28°C en situation "classique".
	\item 19,58°C si la température est de 15°C à 300 mètres.
\end{itemize}
\subsection{Données: hiver}
\noindent
\noindent
Nous obtenons ici une température à 1000 mètres d'altitude de$\ldots$
\begin{itemize}[label=-]
	\item 2,66°C en situation "classique".
	\item 3,89°C si la température est de 15°C à 300 mètres.
\end{itemize}
Avec, par régression linéaire, conjointement au maximum de vraisemblance, le graphique suivant: \pagebreak
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.75]{../resources/pw1/reg-Winter temperature-least_squares.png}
	\caption{Régression linéaire sur les températures de l'hiver en fonction de l'altitude}
\end{figure}
\end{justify}
\part*{Deuxième partie}
\addcontentsline{toc}{part}{Deuxième partie}
\section{Les lois de probabilités}
\begin{justify}

\noindent
Nous travaillerons ici sur différentes lois de probabilités, discrètes et continues avec différents jeux de données dont nous afficherons les fonctions densité obtenu sous forme de graphique. 
\pagebreak
\subsection{Lois discrètes}
\subsubsection{Loi de Poisson $\mathcal{P}(\lambda)$}
\noindent
Nous obtenons pour la loi de Poisson, avec trois configurations différentes les graphiques suivants: 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/poisson_lmbda=1_n=10000.png}
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/poisson_lmbda=10_n=10000.png}
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/poisson_lmbda=30_n=10000.png}
\end{figure}
\pagebreak
\subsubsection{Loi binomiale $\mathcal{B}(n, p)$}
\noindent
Nous obtenons pour la loi binomiale, avec trois configurations différentes les graphiques suivants: 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/binomial_n=50_p=0.2.png}
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/binomial_n=50_p=0.5.png}
	\includegraphics[scale=0.52]{../resources/pw2/binomial_n=50_p=0.7.png}
\end{figure}
\pagebreak
\subsection{Lois continues}
\section{Intervalle de confiance}
\noindent
Pour une variable aléatoire suivant une loi normale $\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$, dont pour $n$ variable(s), la moyenne empirique $\bar{\mathcal{X}}_n=\Sigma^n_i\mathcal{X}_i/n$. L'intervalle de confiance est donné par:
\begin{equation}
	IC = \left[\bar{\mathcal{X}}_n-t_\alpha\frac{s}{\sqrt{n}}, \bar{\mathcal{X}}_n+t_\alpha\frac{s}{\sqrt{n}}\right]
\end{equation}
Avec $t_\alpha$ valeur de l'intervalle de confiance $(1-\alpha)$\%, $s$ écart-type de l'échantillon. 
\subsection{Temps de réaction}
\noindent
On définit le temps de réaction de conducteurs par une loi normale $\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$ donc la variable aléatoire $\mathcal{X}_n$ est décrite par les valeurs suivantes: \\ $0.98, 1.4, 0.84, 0.88, 0.54, 0.68, 1.35, 0.76, 0.72, 0.99, 0.88, 0.75, 0.49, 1.09, 0.68, 0.60, 1.13, 1.35,$ $1.13, 0.91$.
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item On suppose ici que $\sigma² = 0.2$, nous obtenons les résultats suivants:
	\begin{itemize}[label=-]
		\item moyenne empirique $\bar{\mathcal{X}}_n = 0.91$
		\item intervalle de confiance $IC_{95\%}= \left[0.83, 0.98\right]$
		\item intervalle de confiance $IC_{99\%}= \left[0.79, 1.02\right]$
	\end{itemize}
	\item On utilise ici la variance empirique $\mathcal{S}_n$ et obtenons les intervales de confiance suivants:
	\begin{itemize}[label=-]
		\item $IC_{95\%}=\left[0.88, 0.94\right]$
		\item $IC_{99\%}=\left[0.87, 0.95\right]$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Estimation d'une proportion}
\noindent
Notre objectif ici sera de déterminer un intervalle de confiance pour la situation suivante:  \\

\noindent
Chaque année, les étudiant-e-s en $1^{\text{ère}}$ année à l'UCA peuvent choisir de suivre le cours d'algorithmique. Afin d'estimer la proportion d'étudiant-es en $1^{\text{ère}}$ année qui étudie l'algorithmique, un échantillon de $1,000$ étudiant-es sur les 10 dernières années a été choisi. \textbf{637 ont suivi le cours}. Donner un intervalle de confiance à $95\%$ de cette population. \\

\noindent
Pour ce faire, nous définissons notre variable aléatoire: \\ $\mathcal{X}_{1,000} = \left[c \;\vert\; c = 1\; \text{si l'étudiant-e a étudié algorithmique, 0 autrement}\right]$.\\Cela nous donne une variable avec 637 valeur à $1$, le reste à $0$.\\
Nous obtenons l'intervalle de confiance suivant:
\begin{equation*}
	IC_{95\%}=\left[0.62, 0.64\right]
\end{equation*}
\end{justify}
\end{document}